
%Fichier: algorithmique-python3.tex
%Crée le 05 juil. 2008
%Dernière modification: 10 mars 2020 07:37:36

\documentclass[10pt,dvipsnames,  dvips]{article}
%%%%%%%% mes package %%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[verbose,a4paper,tmargin=2.2cm,bmargin=1.5cm,lmargin=1.3cm,rmargin=1.3cm]{geometry} %%%%pour fixer les marges du texte
%mise en page
%\usepackage{lscape} %%% pour localement utiliser \begin{landscape}...\end{landscape}
\usepackage{multicol} %%%%
\usepackage{ulem}
\usepackage{array}
\usepackage[dvips,ps2pdf]{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{textcomp} %%%Pour autoriser les caractères ° etc...
\usepackage{amsfonts,t1enc} %%% pour avoir les ensembles N Z Q R C
\usepackage{amsmath}%%%pour dfrac  etc...
\usepackage{pstricks,pst-plot}
\usepackage{xcolor} % utiliser par exemple black!20
\usepackage[dvips,ps2pdf]{hyperref} %%%Pour les liens
\usepackage{graphicx} %%%%




\usepackage{fancyhdr,fancybox}  %%%%pour les hauts et bas de pages
\usepackage{graphicx} %%%%pour inclure les graphiques
\usepackage{lastpage} %%%%pour inclure le le nombre total de page
%\usepackage{makeidx}
\usepackage[Bjornstrup]{fncychap}
\usepackage{alltt}

%les fontes
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{frcursive} %pour la fonte cursuive
\usepackage{pifont} % pour la fonte ding
\usepackage{textcomp} %%%Pour autoriser les caractères ° etc...


% mon fichier listing se télécharge ic http://megamaths.free.fr/pdf/mes_listings.tex
\input{mes_listings.tex} %%% pour les listings R-cran xcas etc... %%%%

\usepackage[frenchb]{babel}
%%%%%%%%            %%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
     backref=true,    %permet d'ajouter des liens dans...
     pagebackref=true,%...les bibliographies
     hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
     colorlinks=true, %colorise les liens
     breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
     urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
     linkcolor= blue, %couleur des liens internes
     bookmarks=true, %créé des signets
     bookmarksopen=false,  %si les signets Acrobat sont créés,
                          %les afficher complètement.
     pdftitle={aide mémoire}, %informations apparaissant dans
     pdfauthor={Meilland jean claude},     %dans les informations du document
     pdfsubject={Correspondance algorithmique python}       %sous Acrobat.
}



%\renewcommand{\vec}[1]{\overrightarrow{#1}}%écriture d'un vecteur
%\newcommand{\cc}[1]{\mathcal{C} _{#1}}%pour écrire Cf la courbe représentative
%\newcommand{\dd}[1]{\mathcal{D} _{#1}}%pour écrire Df le domaine de définition
%\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
%\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
%\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
%\newcommand{\e}{\mathrm{e}}
\newcommand{\code}[1]{\fcolorbox{black}{cyan!10}{\lstinline!#1!}}

\newcounter{Chapter}
\newcounter{Sec}[Chapter]
\newcounter{Subsec}[Sec]
%\newcounter{Subsubsection}[Subsec]


%\newsavebox\boxofgeogebra

%\newcommand{\Chapter}[1]{\pdfbookmark[1]{#1}{chapter\theChapter}\stepcounter{Chapter}\chead{\colorbox{black!15}{ \Large\textbf{\Roman{Chapter} #1}}  }}
\newcommand{\Chapter}[1]{\stepcounter{Chapter}\chead{\colorbox{black!15}{ \Large\textbf{\Roman{Chapter} #1}}  }}


\newlength\taille
\newenvironment{Sec}[1]
{
\stepcounter{Sec}
\taille=\linewidth\advance\taille by -0.4cm % On réduit la largeur du cadre gris
\pdfbookmark[2]{#1}{Sec\theChapter-\theSec}
\begin{center}
\colorbox{black!15}{
	\begin{minipage}{\taille}
	\begin{flushleft}
	\textbf{
		\arabic{Sec}  #1
	}
	\end{flushleft}
	\end{minipage}\par
}\end{center}
}

\newcommand{\Subsec}[1]{\stepcounter{Subsec} \underline{\textbf{\alph{Subsec} #1} } \\}

%\setcounter{secnumdepth}{1}% enlève la numérotation après les sections
\usepackage{titlesec}


%redéfinition des sections
\titleformat{\section}
   {\large\selectfont\bfseries}% apparence commune au titre et au numéro  %\normalfont\fontsize{11pt}{13pt}
   {\thesection}% apparence du numéro
   {1em}% espacement numéro/texte
   {}% apparence du titre
\titlespacing{\subsubsection}{1pt}{1pt}{1pt}  %\titlespacing{\section}{espace horizontal}{espace avant}{espace après}


%redéfinition des subsubsections
\titleformat{\subsubsection}[hang]
   {\selectfont\bfseries}% apparence commune au titre et au numéro  %\normalfont\fontsize{11pt}{13pt}
   {\thesubsubsection}% apparence du numéro
   {0em}% espacement numéro/texte
   {\underline}% apparence du titre
\titlespacing{\subsubsection}{1pt}{0pt}{0pt}  %\titlespacing{\section}{espace horizontal}{espace avant}{espace après}

%\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{fancy}  \lhead{\small\textsc{Isn: Pablo neruda}}
\rhead{Page \thepage/\pageref{LastPage} } \cfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

% Pour les algorithmes


\usepackage[french,boxed,vlined]{algorithm2e}  %,linesnumbered,inoutnumbered
%SetKwData{fonction}{fonction: }
\SetKwInput{Fonction}{\textbf{fonction}}
\SetKwInput{Procedure}{\textbf{procédure} }
\SetKwInput{Variable}{\textbf{Variable}}
\SetKwInput{Constante}{\textbf{Constante}}
\SetKw{EntSor}{E/S}
\SetKw{Ent}{E}
\SetKw{Sor}{S}
%\SetKwInput{Variable}{Variable}
%\SetKw{fonction}{fonction:}
\SetKwSwitch{Selon}{Cas}{Autre}{selon}{}{cas où}{autres cas}{fin d'alternative}
\SetAlCapFnt{\color{red}}

%\setlength{\parskip}{2pt}
%Pour l'environnement multicolonne
%\setlength{\columnseprule}{0pt}
%\setlength{\columnsep}{0.5cm}

%\setlength{\parindent}{1cm} %
%\setlength{\parskip}{1cm plus4mm minus3mm}



%%%% debut macro figure à gauche \figgauche %%%%
 \newlength\jataille
 \newcommand{\figgauche}[3]%
 {\jataille=\linewidth\advance\jataille by -#1
 %\jataille=\textwidth\advance\jataille by -#1
 \advance\jataille by -1cm
 \begin{minipage}[t]{#1}
 #2
 \end{minipage}\hfill
 \begin{minipage}[t]{\jataille}
  #3
 \end{minipage}}
 %%%% fin macro %%%%

 %%%% debut macro figure à droite \figdroite%%%%
 \newlength\jatail
 \newcommand{\figdroite}[3]%
 {\jatail=\linewidth\advance\jatail by -#1
 \advance\jatail by -0.5cm
\begin{minipage}[t]{\jatail}
 #2
 \end{minipage}
 \hfill
\begin{minipage}[t]{#1}
  #3
\end{minipage}}

\setlength\parindent{0pt}%noident
\begin{document}
%Lextronic

%\Chapter{Utilisation de mes cours}
%
%\section{Pyzo}
%
%Ouvrez \textbf{Pyzo}. S'il vous le demande cliquez sur ``use this environement''.
%
%Pour la première utilisation de pyzo il faut faire quelques réglages. 
%Pour installer ou mettre à jour des modules python  on utilise \verb=pip=  ou \verb=conda=.  %Conda a l'avantage d'installer tout un ensemble de module python.
%
%Dans le shell python de \textbf{Pyzo} exécuter les séquences suivantes.
%
%
%\begin{list}{\ding{212}}{}
%\item Installer \textit{jupyter}.
%\begin{list}{$\bullet$}{}
%\item \verb=pip install --upgrade pip=
%\item \verb=conda install  jupyter=  \hspace{1cm}Cela prend du temps car python est mis à jour.
%\item  \verb=conda install  anaconda-client=
%\item \verb=conda install  -c conda-forge  jupyter_contrib_nbextensions=
%%\item pip  install  jupyter
%%\item pip  install  jupyter\string_nbextensions
%%\item pip  install  jupyter\string_contrib\string_nbextensions
%%\item contrib nbextension install --user
%%\item pip  install  jupyter\string_nbextensions\string_configurator 
%
%\item  \verb+notebook --no-browser  --NotebookApp.token=''+
%%\item \verb=notebook  --generate-config=
%%\item \verb=notebook password=  (mettre par exemple un pass vide)
%\end{list}
%
%\item  Télécharger un de mes cours : Ils se trouvent à l'adresse \url{https://github.com/debimax/cours-debimax}.\\
%Sinon utilisez un moteur de recherche avec les mots clefs: \textit{git debimax}
%
%
%\medskip
%Sur mon git, deux fichiers sont important pour vous aider en \textit{ISN}.
%\begin{list}{-}{}
%\item \url{/documents/algorithmique-python3.pdf} qui regroupe l'essentiel de mes cours 
%\item \url{/documents/memento_python.pdf} qui est comme son nom l'indique, mon mémento pour python.
%\end{list}
%
%Téléchargez ces deux fichiers  (Cliquez sur leur nom puis sur download).
%
%Télécharger aussi mon 1° cours, \textbf{\textit{bases.ipynb}} (cliquez sur \textit{\textbf{base.ipynb}} puis sur \textit{\textbf{Raw}} et enregistrer sous).\\
%
%
%
%
%
%%Ouvrez un navigateur à l'adresse \url{https://github.com/debimax/cours-debimax} et cliquez sur \textit{bases.ipynb} puis sur le bouton \href{https://github.com/debimax/cours-debimax/raw/master/bases.ipynb}{Raw}. Sauvegarder ce fichier où vous voulez.
%\item  Ouvrir un fichier  \textbf{\textit{.ipynb}}
%\begin{list}{-}{}
%\item Première méthode:  Dans votre gestionnaire de fichier cliquez sur le fichier\\
% \textbf{\textit{bases.ipynb}}  \ding{212} \textit{Sélectionner un programme dans la liste des programmes installés} \ding{212} Parcourir et indiquez alors le chemin  \verb+C://Programmes/Miniconda/Scripts/jupyter-notebook+
%
%%Sur certain ordinateurs le chemin est \verb+C:\Programme file32\jupyter\jupyter+
%
%
%\item Deuxième méthode:  Ouvrez pyzo.\\
% Dans la console pyzo tapez \textit{notebook}  (votre navigateur  s'ouvre)  \ding{212} Upload \ding{212} Indiquez le fichier bases.ipynb	\medskip
%
%	Petit problème car il s'est chargé sous le nom \textit{\textbf{bases.ipynb.txt}} et il faut le renommer.  Cocher alors le fichier puis sur renommer.  On doit bien avoir \textit{\textbf{bases.ipynb}}.
%
%Il ne reste plus qu'à double cliquer sur le fichier \textit{\textbf{bases.ipynb}}.
%
%
%\end{list}
%
%\item Ouvrez un onglet à l'adresse \url{localhost:8888/nbextensions}
%
%Cochez les extensions \textbf{\textit{Exercise2}} , \textbf{\textit{Tabe of content (2)}} , \textbf{\textit{Chrome Clipboard}} , \textbf{\textit{Codefolding in Editor}}
%\end{list}
%
%
%
%\section{Jupyter notebook}
%
%Mes cours sont au format \textbf{ipynb}. Ces fichiers sont lisibles avec le programme \textbf{jupyter-notebook} (son ancien nom était \textbf{ipython-notebook}).
%
%%ipython a changé de nom récemment et s'appelle désormais  \textbf{jupyter-notebook}.
%
%L'intérêt de ce format est que le fichier se lit avec un navigateur (firefox ou chrome) et que l'on peut exécuter du code python en même temps en appuyant sur:
%
%\begin{list}{\ding{212}}{}
%\item \textbf{CTRL+Entrée}: pour exécuter le code et rester sur la même cellule.
%\item \textbf{Maj+Entrée}: pour exécuter le code et passer à la cellule suivante.
%\item Les flèches \textit{UP} et \textit{DOWN} pour naviguer dans la page sans exécuter les cellules.
%\item Entrée:  pour éditer la cellule
%\item Esc: pour sortir du mode édition.
%\end{list}
%
%%Les cellules peuvent contenir du texte markdown,  html,  latex, python ruby etc \dots
%\bigskip
%
%Il existe aussi une version de jupyter en ligne :  \url{https://try.jupyter.org/}
%
%\newpage
%
%
%
%
%\Chapter{Algorithmique et python}
%
%\vspace{-0.2cm}
%\lstset{ style=PYTHON}
%
%
\section{Les bases de python3}

\subsubsection*{Les types}

Les différents types entiers, flottants, complexes, chaînes de caractères, boléens, listes, tuples et dictionnaires.


%\begin{minipage}[3]{0.3\linewidth}

\begin{list}{-}{}
\item \textbf{\textit{entier}}: 3
\item \textbf{\textit{flotant}}: 2.3
\item \textbf{\textit{complexe}}: 1+2j
\item \textbf{\textit{chaînes de caractères (string)}}: 'ISN'
\item \textbf{\textit{Boléen}}: True
\item \textbf{\textit{Listes}}: [0,1,2,3]
\item \textbf{\textit{Tuples}}: (0,1,2,3)
\item \textbf{\textit{Dictionnaires}}: {'zero':0, 'un':1, 'deux':2,'trois':3}
\item \textbf{\textit{Byte}}: b'toto'
%\end{minipage}

\item  On aura toujours à l'esprit que $0.2+0.7=0.8999999999999999\neq 0.9$

 \item \textbf{\textit{int()}} permet de convertir, un nombre ou une chaîne de caractère en un entier.

 \item \textbf{\textit{float()}} permet de convertir, un nombre ou une chaîne de caractère en un flottant.
\item On utilise le caractère \# pour écrire un commentaire 
\end{list}

%Quelques opérateur déjà vu et très utiles




%\section{Les bases}

%\section{Les opérateurs}
%\underline{Les opérateurs}
\subsubsection*{Les opérateurs}

\begin{tabular}[]{| r |>{\raggedright}m{6 cm} | >{\raggedright}m{3cm} |}
\hline Opération & algorithme &  python\tabularnewline
\hline  Addition & 2+3 & 2+3\tabularnewline
\hline  Soustraction & 12-5 & 12-5\tabularnewline
\hline  Multiplication & 3*6 & 3*6\tabularnewline
\hline  Division & 7/2 & 7/2\tabularnewline
\hline  Quotient  de  la  division  euclidienne & 7 div  2  ou  div(7,2) & 7//2\tabularnewline
\hline  Reste  de  la  division euclidienne & 7  mod  2  ou  mod(7,2) & 7\%2\tabularnewline
\hline  puissance & 7\string^2 & 7**2\tabularnewline
\hline  racine  carrée & $\sqrt[]{2}$ ou  sqrt(2) & sqrt(2)\tabularnewline
\hline
\end{tabular}

\vspace{0.5cm}
\subsubsection*{Variables}

\begin{minipage}[t]{12cm}
\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Python utilise le symbole $\boldsymbol{=}$ pour affecter une valeur à une variable.
\item Attention à ne pas confondre $a=12$ et $a==12$.
\end{list}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{5cm}
\lstset{ title='Python3', style=PYTHON}
\vspace{-1cm}
\begin{lstlisting}
A=3; B=5
C='toto'
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection*{Entrées}


\begin{minipage}[t]{9cm}
\begin{list}{$\bullet$}{}
\item \textbf{\textit{input("texte")}} permet de saisir du texte pour un programme.
\item Il faudra éventuellement convertir ce texte dans le type voulu avec \textbf{\textit{int()}} ou \textbf{\textit{float()}}
\end{list}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{8cm}
\lstset{ style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
a=input("Entrer un texte a:  ")
b=int(input("Entrer un entier b:    "))
c=float(input("Entrer un réel c:    "))
\end{lstlisting}
\end{minipage}


\subsubsection*{Affichage}

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item On utilise de préférence la méthode \textbf{\textit{format()}} pour afficher du texte et des variables.
\end{list}

\lstset{ style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
print("La valeur de la variable a est",a,".") # si a est un nombre
print("La valeur de la variable a est " + str(a) + ".") # autre forme
print("La valeur de la variable a est {}.".format(a)) # je préfére
print("Le produit de {} par {} est {}".format(a,b,a*b))
print("{0}*{1}={2} et {0}/{1}={3}".format(a,b,a*b,a/b))
\end{lstlisting}


\subsubsection*{Fonction}
\begin{tabular}[]{>{\raggedright}m{0.35\linewidth} >{\raggedright}m{0.6\linewidth}}
Syntaxe: & 
Fonction affine $f:x\longmapsto 3x+1$
et afficher les valeurs.  \tabularnewline % de $f(-5)$ à $f(5)$.\tabularnewline
%\lstset{title={ ''},caption={'syntaxe'}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
def nomfonction(parametres):
	instructions
	instructions
	return valeur
\end{lstlisting}
 & 
 \lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
def f(x):
	return 3*x+1
for i in range(-5,6):
	print(f(i))
\end{lstlisting}
 %\tabularnewline
\end{tabular} 





\subsubsection*{Connecteurs logiques}

\begin{center}
\begin{minipage}[t]{5cm}
\begin{tabular}[]{|c |>{\centering}m{2cm} |}
\hline algorithmique & python \tabularnewline
\hline a = b  &   a==b\tabularnewline
\hline a$\neq $b    &  a!=b\tabularnewline
\hline A et B &   A and B \\ A \& B  \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}\hspace{1cm}
\begin{minipage}[t]{5cm}
\begin{tabular}[]{|c |>{\centering}m{2cm} |}
\hline algorithmique & python \tabularnewline
\hline A ou B  &  A or B\\ A | B \tabularnewline
\hline A xor B  & A \string^ B \tabularnewline
\hline non A &  not(A)  \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}






\subsubsection*{Condition SI}

%\begin{minipage}[t]{5.6cm}
%\begin{algorithm}[H]
%\Deb{
%\Si{<~condition~>}{<~instructions~>}
%}
%\end{algorithm}
%\end{minipage}
%\hspace{0.5cm}
%\begin{minipage}[t]{5.6cm}
%\begin{algorithm}[H]
%\Si{<~condition~>}
%{<~instructions~>}
%\Sinon{<~autre instructions~>}
%\end{algorithm}
%\end{minipage}
%\hspace{0.5cm}
%\begin{minipage}[t]{5.6cm}
%\begin{algorithm}[H]
%\Deb{
%\Si{<~condition 1~>}
%{<~instructions 1~>}
%\eSi{<~condition 2~>}{<~instructions 2~>}{<~autre instructions~>}
%}
%\end{algorithm}
%\end{minipage}\vspace{0.2cm}

\hspace{-0.5cm}
\begin{minipage}[t]{5.6cm}
\begin{lstlisting}
if x<=0:
	print('Pas de racines')
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\hspace{0.1cm}
\begin{minipage}[t]{6cm}
\begin{lstlisting}
if x<=0:
	print('Pas de racines')
else:
	print('1 ou  2 racines')
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\hspace{0.1cm}
\begin{minipage}[t]{6.7cm}
\begin{lstlisting}
if x<=0:
	print('Pas de racines')
elif x==0:
	print('1 racines double')
else:
	print('2 racines distinctes')
\end{lstlisting}
\end{minipage}

%\newpage
\begin{lstlisting}
print("Saisissez deux valeurs numériques")
a=float(input("Saisir a: "))
b=float(input("Saisir b: "))
if a==b :
	print("Vous avez saisi deux fois la même valeur, à savoir {}.".format(a))
else :
	print("Vous avez saisi deux valeurs différentes {} et {}.".format(a,b))
\end{lstlisting}


\subsubsection*{Boucle pour}

\begin{lstlisting}
for i in range(4,21,2): # 4 6 ... 20
	print(i)
for i in range(6):     # de 0 à 5 sinon utiliser range(1,7) pour 1 2 ...6
	print(i)
\end{lstlisting}

La syntaxe générale est \textbf{\textit{for i in range(m,n,p)}}:

\textbf{\textit{i}} prend alors toutes les valeurs de \textbf{\textit{m à n-1 par pas de p}}

\subsubsection*{Tant que}

\begin{lstlisting}
i=1
while i<=5:
	print(i)
	i=i+1 #où en plus concis i+=1
#À la sortie de la boucle i=6
\end{lstlisting}


\newpage
\section{Les principales méthodes}

\subsection{Les listes}

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item \textit{\textbf{l.append(x) :}} Ajoute x à la fin de la liste.
\begin{lstlisting}
In [1]: l=[1,2,3,4,5]
In [2]: l.append(6)
In [3]: l
Out[3]: [1, 2, 3, 4, 5, 6]
\end{lstlisting}


\item \textit{\textbf{l.clear() }} Efface la liste l \textit{(depuis python3.3)}.
\begin{lstlisting}
In [4]: l.clear()
In [5]: l
Out[5]: []
\end{lstlisting}

\item \textit{\textbf{l.extend (t) :}} concatène la liste l avec le contenu de la liste t sans réaffectation.
\begin{lstlisting}
In [6]: t=(2,3,4,2)
In [7]: l1=[1,2,3]
In [8]: l2=[4,5,6]
In [9]: l1.extend(l2)
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{l.insert(n,x) :}} insert x à la liste l à l'indice n.
\begin{lstlisting}
In [10]: l=[1,2,3,4]
In [11]: l.insert(1,8)
In [12]: l
Out[13]: [1, 8, 2, 3, 4]
\end{lstlisting}

\item \textit{\textbf{l.pop ([i]) :}}  affiche l'élément d'indice i et aussi supprime cet élément de l.
\begin{lstlisting}
In [14]: l=[1,2,3,1]
In [15]: a=l.pop(2)
In [16]: a
Out[16]: 3
In [17]: l
Out[17]: [1, 2, 1]
\end{lstlisting}

\item \textit{\textbf{l.remove (x) :}} supprime le premier élément x de $s$ et affiche une \textit{ValueError} s'il ne le trouve pas.
\begin{lstlisting}
In [9]: l=[1,2,3,1]
In [10]: l.remove(1)
In [11]: l
Out[11]: [2, 3, 1]
In [12]: l.remove(1)
In [13]: l
Out[13]: [2, 3]
In [14]: l.remove(1)
---------------------------------------------------------------------------
ValueError                                Traceback (most recent call last)
<ipython-input-14-ce3fdfde5d67> in <module>()
----> 1 l.remove(1)
ValueError: list.remove(x): x not in list
\end{lstlisting}

\item \textit{\textbf{l.reverse() }} inverse les éléments de l.
\begin{lstlisting}
In [16]: l=[1,2,3]
In [17]: l.reverse()
In [18]: l
Out[18]: [3, 2, 1]
\end{lstlisting}

\item \textit{\textbf{l.sort() }} Trie les éléments de l.
\begin{lstlisting}
In [19]: l=[4,6,2,1,0,5,3]
In [20]: l.sort()
In [21]: l
Out[21]: [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6]
\end{lstlisting}
\end{list}

\subsection{Chaîne de caractères}

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item \textit{\textbf{str.split(): }} Retourne une liste des mots de la chaîne, en utilisant \textit{sep} pour séparateur.


\begin{lstlisting}
In [28]: 'Pablo Neruda'.split(' ')
Out[28]: ['Pablo', 'Neruda']
\end{lstlisting}

Il existe aussi une variante avec  \textit{rsplit()}, (r pour right) la différence  se produit lorsque le deuxième argument est spécifié.

\begin{lstlisting}
In [29]: 'Pablo Neruda Meilland jean claude'.rsplit(' ',2)
Out[29]: ['Pablo Neruda Meilland', 'jean', 'claude']
In [30]: 'Pablo Neruda Meilland jean claude'.split(' ',2)
Out[30]: ['Pablo', 'Neruda', 'Meilland jean claude']
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.join(iterable): }} Retourne une chaîne qui est la concaténation de str dans iterable
\begin{lstlisting}
In [16]: '-'.join('abcd')
Out[16]: 'a-b-c-d'
In [16]: ''.join(['a','e','i','o','u','y'])
Out[16]: 'aeiouy'
\end{lstlisting}
\item  \textit{\textbf{len()}} compte le nombre de caractère de la chaîne.
\begin{lstlisting}
In [20]: len('Pablo Neruda')
Out[20]: 12
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.count(sub[, start[, end]]): }} Retourne le nombre d'occurrences du caractère \textit{sub} dans l'intervalle \string[\textit{start};\textit{end}\string].
\begin{lstlisting}
In [4](): 'Pablo Neruda'.count('a')
Out[4](): 2
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{ str.find(sub[, start[, end]]): }} Retourne l'indice le plus faible dans la chaîne où sub se trouve. Retourne -1 si sub n'est pas trouvé.
\begin{lstlisting}
In [10]: 'Pablo Neruda'.find('a')
Out[10]: 1
In [11]: 'Pablo Neruda'.find('ll')
Out[11]: -1
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.index(sub[, start[, end]]): }} Comme find() , mais retourne une \textit{ValueError} quand la sous-chaîne n'est pas trouvée.
\item \textit{\textbf{str.rfind(sub[, start[, end]]): }} Retourne l'indice le plus élevé dans la chaîne où \textit{sub} sous se trouve. Retourne -1 en cas d'échec.
\begin{lstlisting}
In [26]: 'Pablo Neruda'.rfind('a')
Out[26]: 11
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.replace(old, new[, count]): }} Retourne une copie de la chaîne de toutes les occurrences de la chaîne \textit{old} remplacées par de \textit{new}
\begin{lstlisting}
In [24]: 'Pablo Neruda'.replace('a','*')
Out[24]: 'P*blo Nerud*'
In [25]: 'Pablo Neruda'.replace('a','*',1)
Out[25]: 'P*blo Neruda
\end{lstlisting}
\item  \textit{\textbf{sub in str: }} Retourne \textit{True}  si \textit{sub} est une sous-chaîne de \textit{str} False sinon.
\begin{lstlisting}
In [12]: 'a' in  'Pablo Neruda'
Out[12]: True
\end{lstlisting}
\end{list}



%\newpage

\subsection{Les tuples}

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item \textit{\textbf{t.count(x) :}} Retourne le nombre d'occurrences de x dans le tuple t.
\begin{lstlisting}
In [1]: t=(2,3,2,4,2)
In [2]: t.count(2)
Out[2]: 3
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{t.index(x) :}}  Retourne l'indice le plus faible dans le tuple t où x se trouve. retourne une \textit{ValueError} quand x n'est pas trouvée.
\begin{lstlisting}
In [3]: t=(2,3,4,2
In [4]: t.index(2)
Out[4]: 0
\end{lstlisting}
\end{list}




%\newpage

\newpage
\section{Toutes les méthodes}
\subsection{Chaîne de caractères}

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item \textit{\textbf{str.capitalize(): }}  Retourne une copie de la chaîne avec son premier caractère en majuscule et le reste en minuscule.
\begin{lstlisting}
In [1]: 'pablo neruda'.capitalize()
Out[1]: 'Pablo neruda'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.casefold(): }} \textit{Casefolding} est similaire à \textit{lowercasing} mais plus agressif. Par exemple, la lettre minuscule allemand "ß" est convertie en "ss"
\begin{lstlisting}
In [2]: 'Pablo Neruda'.casefold()
Out[2]: 'pablo neruda'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.center(width[, fillchar]): }} place \textit{str} au centre d'une chaine de longueur \textit{width} et complète avec le caractère \textit{fillchar} (par un espace si on ne précise pas le caractère).
\begin{lstlisting}
In [3](): 'Pablo Neruda'.center(20,'-')
Out[3](): '----Pablo Neruda----'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.count(sub[, start[, end]]): }} Retourne le nombre d'occurrences du caractère \textit{sub} dans l'intervalle \string[\textit{start};\textit{end}\string].
\begin{lstlisting}
In [4](): 'Pablo Neruda'.count('a')
Out[4](): 2
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.encode(encoding="utf-8", errors="strict")}} Retourne une version codée de la chaîne comme un objet \textit{bytes}. L'encodage par défaut est "utf-8" .
\begin{lstlisting}
In [6]: 'Pablo Neruda'.encode('utf8')
Out[6]:  b'Pablo Neruda'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{ str.endswith(suffix[, start[, end]]): }}  Retour Vrai si la chaîne se termine avec le suffixe spécifié, sinon retourner faux. suffixe peut aussi être un tuple de suffixes à rechercher. %Avec en option \textit{départ} , le test à partir de cette position. Avec en option \textit{fin} , arrête de comparer à cette position.
\begin{lstlisting}
In [7]: 'Pablo Neruda'.endswith('lo')
Out[7]: False
In [8]:  'Pablo Neruda'.endswith('da')
Out[8]: True
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.expandtabs(tabsize=8): }} Retourne une copie de la chaîne où tous les caractères de tabulation sont remplacés par un ou plusieurs espaces, en fonction de la colonne courante et la taille de l'onglet donné. positions Tab se produisent tous les TabSize caractères.
\begin{lstlisting}
In [9]: 'Pablo\tNeruda'.expandtabs()
Out[9]: 'Pablo      Neruda'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{ str.find(sub[, start[, end]]): }} Retourne l'indice le plus faible dans la chaîne où sub se trouve.Retourne -1 si sub n'est pas trouvé.
\begin{lstlisting}
In [10]: 'Pablo Neruda'.find('a')
Out[10]: 1
In [11]: 'Pablo Neruda'.find('ll')
Out[11]: -1
\end{lstlisting}

Remarque: La méthode \textit{find()} doit être utilisée que si vous avez besoin de connaître la position de \textit{sub} . Pour vérifier si \textit{sub} est une sous-chaîne ou pas, utilisez l'opérateur \textbf{\textit{in}} :
\begin{lstlisting}
In [12]: 'a' in  'Pablo Neruda'
Out[12]: True
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.format(): }}Effectuer une opération de formatage de chaîne. La chaîne sur laquelle cette méthode est appelée peut contenir du texte littéral ou champs de remplacement délimités par des accolades \{\}.
\begin{lstlisting}
In [13]: "1+2={0}".format(1+2)
Out[13]: '1+2=3'
\end{lstlisting}
%\item \textit{\textbf{str.format\_map(): }}
%\begin{lstlisting}
%
%\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.index(sub[, start[, end]]): }} Comme find() , mais retourne une \textit{ValueError} quand la sous-chaîne n'est pas trouvée.
\begin{lstlisting}
In [10]: In [14]: 'Pablo Neruda'.index('a')
Out[10]: 1
In [11]: In [14]: 'Pablo Neruda'.index('y')
---------------------------------------------------------------------------
ValueError                                Traceback (most recent call last)
<ipython-input-11-0a9111e44db1> in <module>()
----> 1 'Pablo Neruda'.index('y')

ValueError: substring not found
\end{lstlisting}

\item \textit{\textbf{str.isalnum(): }} Retourne vrai si tous les caractères de la chaîne sont alphanumériques (et s'il y a au moins un caractère), sinon false.
\item \textit{\textbf{str.isalpha(): }} Retourne vrai si tous les caractères de la chaîne sont alphabétiques (et s'il y a au moins un caractère), sinon false.
\item \textit{\textbf{str.isdecimal(): }} Retourne vrai si tous les caractères de la chaîne sont des caractères décimaux (et s'il y a au moins un caractère), sinon false
\item \textit{\textbf{str.isdigit(): }} Retourne vrai si tous les caractères de la chaîne sont des chiffres (et s'il y a au moins un caractère), sinon false.
%\item \textit{\textbf{str.isidentifier(): }}
\item \textit{\textbf{str.islower(): }}Retourne vrai si tous les caractères de la chaîne sont minuscules (et s'il y a au moins un caractère), sinon false.
\item \textit{\textbf{str.isnumeric(): }}Retourne vrai si tous les caractères de la chaîne sont des caractères numériques (et s'il y a au moins un caractère), sinon false.
\item \textit{\textbf{str.isprintable(): }}Retourne vrai si tous les caractères de la chaîne sont imprimables ou la chaîne est vide sinon, false.
\item \textit{\textbf{str.isspace(): }}Retourne vrai si il ya seulement des caractères blancs dans la chaîne (et s'il y a au moins un caractère), sinon false.
\item \textit{\textbf{str.istitle(): }}Retourne vrai si la chaîne est une chaîne titlecased (1\ier lettre en majuscule) (et s'il y a au moins un caractère), sinon false.
\item \textit{\textbf{str.isupper(): }}Retourne vrai si tous les caractères de la chaîne sont en majuscules (et s'il y a au moins un caractère), sinon false.
\item \textit{\textbf{str.join(iterable): }}Retourne une chaîne qui est la concaténation de str dans iterable
\begin{lstlisting}
In [16]: '-'.join('abcd')
Out[16]: 'a-b-c-d'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{ str.ljust()width[, fillchar]): }} Retourne une chaîne justifiée à gauche dans une chaîne de longueur \textit{largeur}. Le remplissage est fait en utilisant \textit{FillChar} (par défaut un espace).
\begin{lstlisting}
In [17]: 'pablo'.ljust(8,'*')
Out[17]: 'pablo***'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.lower(): }} Retourne une copie de la chaîne avec tous les caractères convertie en minuscules.
\begin{lstlisting}
In [18]: 'Pablo Neruda'.lower()
Out[18]: 'pablo neruda'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{ str.lstrip([chars]): }}  Retourne une copie de la chaîne avec les caractères de début supprimés. L'argument de caractères est une chaîne spécifiant le jeu de caractères à supprimer (par défaut espace, tabulation, newline etc...).
\begin{lstlisting}
In [19]: '  \t \n  Pablo Neruda    '.lstrip()
Out[19]: 'Pablo Neruda    '
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.maketrans(x[, y[, z]]): }} Cette méthode statique retourne une table de traduction utilisable pour \textit{str.translate()}.
\begin{lstlisting}
In [18]: str='Pablo Neruda'
In [19]: intab = "aeiou"
In [H]: outtab = "12345"
In [20]: str.maketrans(intab, outtab)
Out[20]: {97: 49, 111: 52, 117: 53, 101: 50, 105: 51}
In [21]: print("97 est le code acsci de 'a'")
97 est le code acsci de 'a'
In [22]: str.translate(str.maketrans(intab, outtab))
Out[22]: 'P1bl4 N2r5d1'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.partition(sep): }} Divise la chaîne à la première occurrence de \textit{sep} , et retourner un 3-uplet contenant la partie avant le séparateur, le séparateur lui-même, et la partie après le séparateur.
\begin{lstlisting}
In [23]: 'Pablo Neruda'.partition(' ')
Out[23]: ('Pablo', ' ', 'Neruda')
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.replace(old, new[, count]): }} Retourne une copie de la chaîne de toutes les occurrences de la chaîne \textit{old} remplacées par de \textit{new}
\begin{lstlisting}
In [24]: 'Pablo Neruda'.replace('a','*')
Out[24]: 'P*blo Nerud*'
In [25]: 'Pablo Neruda'.replace('a','*',1)
Out[25]: 'P*blo Neruda
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.rfind(sub[, start[, end]]): }} Retourne l'indice le plus élevé dans la chaîne où \textit{sub} sous se trouve. Retourne -1 en cas d'échec.
\begin{lstlisting}
In [26]: 'Pablo Neruda'.rfind('a')
Out[26]: 11
In [27]: 'Pablo Neruda'.rfind('y')
Out[27]: -1
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.rindex(): }} Comme \textit{rfind()} , mais elle retourne une \textit{ValueError} quand la \textit{sub} n'est pas trouvé.
\begin{lstlisting}

\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.rjust(width[, fillchar]): }} Retourne une chaîne justifié à droite dans une chaîne de longueur \textit{width}. Le remplissage est fait en utilisant le spécifié \textit{FillChar} (valeur par défaut est un espace).
\begin{lstlisting}
In [24]: 'Neruda'.rjust(10,'*')
Out[24]: '****Neruda'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.rpartition(sep): }} Divise la chaîne lors de la dernière apparition de \textit{sep}, et retourne un 3-uplet contenant la partie avant le séparateur, le séparateur lui-même, et la partie après le séparateur.
\begin{lstlisting}
n [25]: 'Neruda'.rpartition(' ')
Out[25]: ('', '', 'Neruda')
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.rsplit(sep=None, maxsplit=-1) : }} Retourne une liste des mots de la chaîne, en utilisant \textit{sep} pour séparateur.

Utiliser \textit{split()} de préfrence
\begin{lstlisting}
In [26]: 'Pablo Neruda'.split(' ')
Out[26]: ['Pablo', 'Neruda']
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.rstrip([chars]): }} Retourne une copie de la chaîne avec les caractères de fin supprimés. L'argument de caractères est une chaîne spécifiant le jeu de caractères à supprimer.
\begin{lstlisting}
In [27]: 'Pablo Neruda'.rstrip('da')
Out[27]: 'Pablo Neru'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.split(): }} Retourne une liste des mots de la chaîne, en utilisant \textit{sep} pour séparateur.


\begin{lstlisting}
In [28]: 'Pablo Neruda'.split(' ')
Out[28]: ['Pablo', 'Neruda']
\end{lstlisting}


La seule différence avec  \textit{rsplit()} se produit lorsque le deuxième argument est spécifié.

\begin{lstlisting}
In [29]: 'Pablo Neruda Meilland jean claude'.rsplit(' ',2)
Out[29]: ['Pablo Neruda Meilland', 'jean', 'claude']
In [30]: 'Pablo Neruda Meilland jean claude'.split(' ',2)
Out[30]: ['Pablo', 'Neruda', 'Meilland jean claude']
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.splitlines([keepends]): }} Retourne une liste de lignes dans la chaîne, la rupture au niveau des limites de ligne.
\begin{lstlisting}
In [31]: 'Pablo\nNeruda'.splitlines()
Out[31]: ['Pablo', 'Neruda']
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{ str.startswith(prefixe[, start[, end]]): }} Retourne \textbf{True} si la chaîne commence par le \textit{préfixe},   \textbf{False} sinon. préfixe peut aussi être un tuple de préfixes à rechercher
\begin{lstlisting}
In [32]: 'Pablo Neruda'.startswith('Pa')
Out[32]: True
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.strip([chars]): }} Retourne une copie de la chaîne avec les avant et arrière caractères supprimés. L'argument de chars est une chaîne spécifiant le jeu de caractères à supprimer (espace par defaut).
\begin{lstlisting}
In [33]: '   Pablo Neruda   '.strip()
Out[33]: 'Pablo Neruda'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.swapcase(): }} Retourne une copie de la chaîne avec des caractères majuscules converties en minuscules et vice versa.
\begin{lstlisting}
In [34]: 'Pablo Neruda'.swapcase()
Out[34]: 'pABLO nERUDA'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.title(): }} Retourner une chaîne où les mots commencent par une majuscule et les autres caractères sont minuscules.
\begin{lstlisting}
In [35]: 'pablo neruda'.title()
Out[35]: 'Pablo Neruda'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.translate(map): }} Renvoyer une copie où tous les caractères ont été remplacés par le dictionaire map obtenu avec \textit{maketrans}.
\begin{lstlisting}
In [36]: str='Pablo Neruda'
In [37]: intab = "aeiou"
In [38]: outtab = "12345"
In [39]: str.translate(str.maketrans(intab, outtab))
Out[39]: 'P1bl4 N2r5d1'
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.upper(): }} Retourne une copie de la chaîne avec tous les caractères convertie en majuscules.
\begin{lstlisting}
In [40]: 'pablo neruda'.upper()
Out[40]: 'PABLO NERUDA
\end{lstlisting}
\item \textit{\textbf{str.zfill(width): }} Retourne à gauche de chaîne numérique rempli de zéros dans une chaîne de longueur \textit{width}. La chaîne d'origine est renvoyé si la largeur est inférieure ou égale à len(s).
\begin{lstlisting}
In [41]: '125'.zfill(5)
Out[41]: '00125'
\end{lstlisting}
\end{list}











\newpage
\section{P-uplets nommés (dictionnaires)}



\subsection{Créer un dictionnaire}


\lstset{ title={Créer un dictionnaire},  style=PYTHON}
\vspace{-1cm}
\begin{lstlisting}
dico1 = {"nom": "simpson", "prénom": "Homer", "année": 1989}
\end{lstlisting}

\lstset{title={En ajoutant les valeurs}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
dico2 = {}  # Un dictionnaire vide
dico2["nom"] = "simpson"
dico2["prénom"] = "Homer"
dico2["année"] = 1989
\end{lstlisting}

\lstset{title={Avec la méthode update},  style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
dico3 = {}
dico3.update({"nom": "simpson"})
dico3.update({'prénom': 'Homer'})
dico3.update({'année': 1989})
\end{lstlisting}

\lstset{title={Avec 1 liste}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
liste = [["nom", "simpson"], ["prénom", "Homer"], ["année", 1989]]
dico4 = dict(liste)
\end{lstlisting}

\lstset{title={Avec 2 listes (clés et valeurs)}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
liste_keys = ["nom", "prénom", "année"]
liste_values = ["simpson", "Homer", 1989]
dico5 = {key: value for key in liste_keys for value in liste_values}
\end{lstlisting}

\subsection{Lire et modifier des valeurs des valeurs}


\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
print(dico1["nom"])
"surnom" in dico1  # teste si "surnom" est une clé
"Homer" in dico1.values()  # teste si Homer est une valeur
dico1["annee"]=1990        # On change l'année de naissance
\end{lstlisting}




\subsection{Parcourir un dictionnaire}


\lstset{title={Avec les clés}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
for key in dico1.keys():
    print(f"la clé est {key}  et sa valeur est {d[key]}.")
for key in dico1:
    print(f"la clé est {key}  et sa valeur est {d[key]}.")
\end{lstlisting}

\lstset{title={Avec les valeurs}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
for value in dico1.values():
    print(value)
\end{lstlisting}

\lstset{title={Avec les couples clés-valeurs}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
for value in dico1.items():
    print(value)
\end{lstlisting}


\subsection{Suppression d’un élément¶}



\lstset{title={L'instruction del}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
del dico1["prénom"]
\end{lstlisting}




\end{document}

